
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{../pream}

\title{Экономика}
\author{Лапунин Андрей Алексеевич}
\date{11 февраля 2018 г.}


\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
\maketitle
\section{Введение в экономическую теорию}
Экономическая теория --- одна из дисциплин эконом. науки. Состоит из множества научных школ и направлений. \emph{Задача} --- объяснить явления и процессы в экономической жизни.

Экономика (понятия):
\begin{itemize}
	\item Учебная дисциплина
	\item Хозяйство --- совокупность средств производства, сооружений, + человеческий капитал (для поддержания производственного процесса).
	\item Наука о хозяйстве.
\end{itemize}

Любое экономическое явление, носящее всеобъемлющий характер является экономическим законом.
Наиболее известные экономические школы:
\begin{enumerate}
	\item Меркантилизм (16-17 века). Предмет изучения --- торговля.
	\item Физиократы (начало - середина 18 века). Предмет --- земля и добывающая промышленность.
	\item Английская классическая школа (18 век). Предмет --- материальное производство, товарно денежный обмен.
	Ввёл понятия:
	\begin{itemize}
		\item Рыночное саморегулирование --- на основе свободных цен в рамках законом спроса и предложения.
		\item Минимизация вмешательства государства в экономику.
		\item Признание регулирующей функции государства.
	\end{itemize}
	
	Сформулированно правило ("невидимой руки"): когда в процессе коз-ной деятельности, направлнной на получение личной выгоды, каждый человек "невидимой рукой" направляется к цели, которая не входит в его намерения и в то же время служит интересам общества. То есть результатом хоз. деятельности является производство товаров и услуг, которые этому обществу нужны
	\item Марксизм (19 век). Предмет --- общественное производство.
	\item Маргинализм --- теория предельного анализа: понятие предельной полезности.
	\item Кейнсианство (1933-1937г). Причина --- великая депрессия в США. Основная идея --- необходимость активного вмешательства государства в рыночную экономику.
\end{enumerate}

\subsection{Основные противоречия в экономике}
Это --- сочетание ограниченных экономических ресурсов и неограниченного потребления. Под эконом. ресурсами подразумеваем факторы производства
\begin{itemize}
	\item Труд
	\item Капитал (производственный)
	\item Земля
	\item Предпринимательская деятельность.
\end{itemize}
\[ Эф-ть=\dfrac{выпуск}{затраты}>1 \]

В основе экономики любой страны --- хоз. деятельность людей. В основе хоз.деятельности --- рациональное мышление, когда то или иное эконом. решение принимается путем сопосталвения предстоящих затрат и выгод.

В основе хоз. деятельности --- производство. Сама хоз. деятельность делится на 4 стадии:
\begin{itemize}
	\item Производство --- процесс создания благ (Благо --- экономический термин, то что представляет ценность)
	\item Распределение --- процесс определения доли в производственном процессе.
	\item Обмен --- процесс движения благ от одного экономического субъекта к другому.
	\item Потребление --- процесс использования результатов производства благ для удовлетворения потребностей.
\end{itemize}

Процесс воспроизводства --- постоянное повторение стадий хоз. деятельности, когда объем производства остается тем же или большим в объемах. Увеличение объема --- показатель экономического роста.

\section{Проблемы экономического выбора}
Это --- следствие наличия проблемы ограниченности ресурсов и неограниченности потребностей.

Об-во всегда стоит перед эконом. выбором: какие товары и услуги ему производить и в каких объемах при наличии ограничения в ресурсах. 

Граф. иллюстрация этих произв. возможностей (ИТ -- инвестиционные товары, ПТ -- потребительские товары). 

КПВ показывает выпуск в разичных комбинациях товаров (по кол-ву) при полном использовании имеющихся в экономике ресурсов.

Классификация КПВ:
\begin{itemize}
	\item Нелинейная; хар-ет закон возрастающих альтернативных издержек: когда для производства каждой дополнительной единицы одного из бла нужно последовательно во всё большем объеме отказываться от производства другого блага.
	\item Линейная: увеличение на единицу одного блага --- уменьшение на какую-нибудь пропорциональную величину.
\end{itemize}

В экономической литературе, понятие альтернативные издержки приравнивают к понятию альтернативная сложность.

\subsection{Понятие вмененный доход}
С точки зрения экономического счета. Субъекты:
\begin{itemize}
	\item Тождественные экономические агенты: домохозяйства, организации, государство, заграница.
\end{itemize}

\emph{Экономические системы} --- это способ организации экономической жизни общества, определяющей чертой которого является преобладание той или иной формы собственности на средства производства + собственность на произведенные блага. Бывают:
\begin{enumerate}
	\item Традиционная --- форма собственности не развиты. Преобладают родовая, общинная собственность
	\item Административно-командная --- средства производства в преобладающем порядке принадлежат государству. Как результаты труда принадлежат государственному распределению.
	\item Рыночная --- чистый рынок, чистый капитал, вся собственность в частном владении. 
	\item Смешанная
\end{enumerate}


\section{}
\section{}
\section{}
\section{}
\section{}
\subsection{Экономическая и бухгалтерская прибыль. Отличия}
Издержки можно классифицировать: 
\begin{itemize}
	\item явные --- все издержки, которые "проходят" по бухгалтерскому учету (то есть считается в рамках бух.учета). Явные издержки = TC.
	\item неявные --- издержки, которые несет владелец предприятия (бизнеса) и которые равны доходу, который мог бы получить владелец бизнеса, если бы вместо покупки бизнеса он использовал бы свои деньги иным способом, например вложил бы в виде депозита в банк, купил бы акции, дал бы в займы знакомому и т.д. Иначе неявные издержки называются издержками упущенных 
	возможностей.
\end{itemize}



\subsection{Конкуренция и монополия в современной экономике}
Монополия --- это когда на рынке только один продавец и много покупателей.
Олигополия --- это когда на рынке ограниченное (до нескольких) число продавцов и много покупателей.
Монопсония --- много продавцов и один покупатель.

Конкурентная фирма является ценополучателем. Монополист сам назначает цену на то что производит.

Виды монополии:
\begin{itemize}
	\item естественная --- когда производство какого либо продукта одной фирмой является дешевле чем если бы его производило 2-3 и более фирм. Примеры: "РЖД" (рельсы), Транснефть.
	

\end{itemize}

 \section{09.04.2018 Три способа счета ВВП}
%3 апреля кр
Способы счета:
\begin{itemize}
	\item По стоимостям
	
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		Пр-во &  Выручка  & Промеж. прод. &    ДС    \\ \hline
		Зерно &  100д.е.  &      ---      & 100 д.е. \\ \hline
		Мука  &  300д.е.  &    100д.е.    & 200д.е.  \\ \hline
		Тесто &    450    &      300      &    150      \\ \hline
		Хлеб  & 1000(ВВП) &      450      &     550     \\ \hline
		Итого &   1850    &      850      &     1000 (ВВП)     \\ \hline
	\end{tabular} 
	
	\[ ВВП=\sum_i^nДС_i \]
	
	\item По расходам
	\[ ВВП=+I+G+Xn \]
	\[ Xn=Exp-Imp >=< 0 \]
	для РФ > 0.
	
	
	Любое строительство нового жилья относится к инвестициям, т.е. покупка физ лицом квартиры в новостройке --- инвестиция. 
	
	\[ I=I_{чист}+A \]
	\[ I_{чист}=I_{произв}+I_{жил.строит}+I_{запасы} \]
 	\item По доходам
 	
 	\[ ВВП=НД+Косв.Нал.+А \]
\end{itemize}


















\end{document}









